[轉貼]【一位從事神經系統損傷研究的博士後研究員給警務處處長的公開信 】

致： 香港警務處處長
盧偉聰先生

盧處長：

有關有警員涉嫌於「清場」時攻擊示威者及記者頭部事宜

本人就警隊於2019年7月13日「光復上水」的示威活動中，有前線警員涉嫌攻擊示威者及記者頭部，以可致命武力來進行「清場」深表震驚，並對警隊使用此等武力表示高度關注，故特此來函強烈譴責警方於有關活動上使用致命武力，暴力驅散示威人士。

根據報章的新聞資料顯示，在場有多名示威者及記者的頭部均受到不同程度的損傷：有立法會議員及示威者被疑似警棍的硬物擊中頭部，以致頭破血流（見註一圖片），甚至口吐鮮血（見註二圖片），亦有女記者的頭部疑似受到嚴重攻擊，致臉部出現嚴重瘀青。就以上資料所見，本人發現絕大部份示威者及記者均是手無寸鐵，手上並無持有大殺傷力的武器，而在場亦只有手握警棍，穿著全副武裝的香港警察有能力製造如斯嚴重的頭部損傷。故此，本人有合理理由懷疑前線警員於執行所謂「清場」的任務時，使用過度的武力，甚至選擇直接攻擊示威者或記者的頭部，以致有關人士的頭部出現此等程度的受傷。

作為一位多年從事研究神經系統損傷的博士後研究員，本人必須嚴正的指出中樞神經系統損傷的嚴重性及不可逆轉性。根據世界著名的醫學期刊《刺針》旗下的《The Lancet Neurology》，即使輕微如普通的跌傷（falls）， 只要該創傷直接或間接造成腦震盪，亦已經能造成永久且不可逆轉（permanent and irreversible）的中樞神經系統損傷（詳見參考文獻1），令患者永久喪失活動、認知及記憶能力。既然輕傷已能造成腦部永久損傷，更遑論示威者被具有高度殺傷力的警棍傷及頭部，其後果更是不堪設想。 來自英國的J.J. Payne-James教授亦於《Encyclopedia of Forensic and Legal Medicine》一書中提及，使用警棍攻擊頭部屬於具有高度受傷風險（high injury potential）的致命攻擊，於絕大多數的情況下不能以頭部作為攻擊目標（詳見參考文獻2）。在世界各地，已經有不少例子充分地顯示，攻擊頭部可致死或永久性傷殘，而有關的執法人員亦需面臨因使用過度武力而被起訴，負上刑責。

由六月九日開始，本人眼見不少手無寸鐵的香港巿民於參與修定《逃犯條例》所觸發的一連串示威活動當中，受到不同程度的身體損傷，當中亦涉及不少可致命的頭部損傷。作為一位負責任的研究人員，本人實在需要提醒閣下及其領導的執法團隊：使用警棍或其他武器（如橡膠子彈、胡椒噴霧等）直接攻擊示威者的頭部，可對其身體（特別是中樞神經系統）造成極其嚴重且不可逆轉的損傷，而任何的頭部攻擊均屬致命級別的武力，於執法人員的生命未受到致命威脅的情況下，應全面予以禁止。本人高度關注前線執法人員於「清場」過程中，所使用的武力強度是否已經超過合理水平。本人亦提醒閣下及所有前線警員，根據《警察通例》第29章：「使用武力的原則是，所使用的武力必須是為達到目的而須使用的最低程度武力；達到目的後，須立即停止使用。所使用的武力在當時情況下必須是合理的。」本人必須再三強調：攻擊他人頭部屬於致命級別的武力。因此，若前線警員非因受生命威脅而選擇攻擊他人頭部，其武力實屬非必要且不合理的。 故此，本人質疑有關警務人員為何於此等環境下，仍然選擇以致命級別的武力來驅散示威群眾。身為警隊領導者，本人認為閣下應提出充份的理據，以支持警員繼續使用此等高致命性的武力，攻擊示威者頭部。否則，本人呼籲閣下及其團隊停止使用致命武力：以警棍或其他武器（如橡膠子彈、胡椒噴霧等）直接攻擊示威者的頭部。本人亦敦促警方全面審視過往一個多月於應對大型示威活動上使用武力的指引，正視前線警員濫用暴力的問題，並應勒令禁止前線警務人員於生命沒有受到可致命的威脅的情況下，攻擊在場人士的頭部。最後，本人更提醒閣下：若前線警員仍執意於無生命威脅的情況下攻擊他人頭部，其行為已涉嫌干犯香港法例第212章《侵害人身罪條例》第17條的「意圖造成身體嚴重傷害而射擊、企圖射擊、傷人或打人」，最高可判終身監禁。

此致
香港警務處處長 盧偉聰先生

一位於大學從事神經系統損傷研究的博士後研究員 謹啟

二零一九年七月十三日

參考文獻：
1. Maas, Andrew IR, Nino Stocchetti, and Ross Bullock. Moderate and severe traumatic brain injury in adults. The Lancet Neurology 7.8 (2008): 728-741.
2. Payne-James, J. J. Restraint Techniques, Injuries, and Death: Baton. In Encyclopedia of Forensic and Legal Medicine. (2016): 115-117.

717(今日)銀髮遊行都要幫

721(日)要上街！五大訴求，缺一不可！

一、徹底撤回修例
二、收回暴動定性
三、釋放所有義士
四、追究警隊濫權
五、立即雙真普選

不分化，不篤灰，不割蓆

我今次真係冇嘢講 O曬嘴

Ho ball

黑警肯定唔會回應

721見

黑警話，我就係想永久損害佢地呀！

無一個係無辜

警例都禁咗佢哋扑頭架啦 狗唔識字架喎

不過有人講下都好